\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{DM estival} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\chapter{Maths - Se préparer à la terminale}

\cadre{
\textbf{Consignes} : Travail à effectuer en fin d'été pour remettre la machine en route. Sera ramassé et noté pour ceux le désirant pour le premier semestre de l'année de terminale. Ce travail peut être vu comme une bonne préparation du premier CCF.
}

\section*{Formule 1}

On étudie la vitesse de déplacement d'une formule 1 donnée en \si{\kilo\meter\per\hour} sur l'intervalle de temps $[5;15]$ secondes après le départ.\\
On modélise cette vitesse par la fonction $v(t)=0.8t^2+50$ pour $t$ compris dans l'intervalle $[5;10]$.
\vspace{0.5cm}

Pour la partie sur l'intervalle $[10;15]$ la vitesse s'exprime par une fonction affine $g$ dont on ne connait pas l'expression algébrique. On sait que $g$ est tangente à la courbe de $v$ au point $A$ d'abscisse 10.\\
La vitesse évolue ensuite linéairement jusqu'à $t=60$. 

\problematique{Comment déterminer la vitesse de la voiture au bout de 30 secondes ?}
\begin{enumerate}
\item Sur le graphique en annexe, placer le point A.
\item En utilisant la fonction $v$ calculer la vitesse de la voiture au bout de 10 secondes.
\item Que pouvez vous dire de ces deux résultats ?
\item Tracer la droite tangente $(d)$ au point A sachant que le nombre dérivé $v'(10)=16$ (le nombre dérivé en un point est la valeur du déplacement vertical sur la tangente qui correspond à un déplacement horizontal de 1)
\end{enumerate}
On rappelle qu'une fonction affine s'exprime par la formule générale : $f(x)=ax+b$. ($a$ est la pente ou coefficient directeur de la fonction).
\begin{enumerate}[resume]
\item Le nombre dérivé de la question 4 est le coefficient $a$ de la fonction affine $g$. Écrire son expression sans remplacer le terme $b$.
\item A l'aide du graphique, déterminer l'ordonnée à l'origine de la fonction $g$ (c'est l'endroit ou la droite coupe l'axe des ordonnées pour $x=0$ et cela correspond au paramètre $b$ de la fonction)
\item Recopier et compléter l'expression de la fonction $g$ : $g(x)= ... x - ... $
\item Répondre à la problématique en utilisant cette expression algébrique ou la courbe.
\item La réponse est-elle réaliste ou peut-on conclure que la voiture aura freiné avant ?
\end{enumerate}

\newpage


\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{landscape}

\begin{center}
\textbf{ Représentation graphique des fonctions}\\
\begin{tikzpicture}[yscale=1.25,xscale=1.5]
\tkzInit[xmin=0,xmax=30,ymin=-50,ymax=500, ystep=50, xstep=2]
\tkzGrid(0,-50)(30,500)
\tkzDrawX[label={$t$ (secondes)},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label={\begin{tabular}{c} $v(t)$  \end{tabular}}]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain = 0:30,samples=200,line width=0.8pt]{0.8*\x*\x+50}
%\tkzText[text=red, above left](7,6){${\mathcal{C}}_d$}
%\tkzDefPointByFct(3.6)  \tkzGetPoint{A}
%\tkzDrawPoint(A)\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}



\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{landscape}

%\section*{Statistiques}
%
%Un produit est commercialisé en vente en ligne et semble être en perte de vitesse depuis quelques années. Ce produit est basé sur un principe actif : le lysozyme. On donne le tableau :
%\vspace{0.1cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%Année & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020  \crh
%Rang & 1 & & & & & \crh
%V {\footnotesize (milliers vente)} & 8224 & 4112 & 2056 & 1028 & 514 & 257 \crh
%\end{tabularx}
%
%\begin{enumerate}
%\item Préciser si les ventes diminuent ou augmentent au fil des années
%\item Détailler le principe d'une méthode permettant d'estimer les ventes pour l'année 2025.
%\item Mettre en œuvre cette méthode à l'aide de votre calculatrice. (Voir cours de 1ère si oubli)
%\item Expliquer pourquoi cette méthode ne convient pas dans cette situation.
%\end{enumerate}
%
%\vspace{1cm}
%
%\begin{enumerate}[resume]
%\item A l'aide de la touche $\log$ de la calculatrice ( on tapera par exemple $\log 8224 = 3.92$), compléter le tableau suivant :
%\end{enumerate}
%
%\vspace{0.1cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%Année & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020  \crh
%Rang & 1 & & & & & \crh
%$\log V$ & & & & & & \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.3cm}
%
%Un élève a réalisé l'ajustement affine avec le second tableau et obtient :
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=1]{dslog.png}
%\end{center}
%\begin{enumerate}[resume]
%\item Expliquer pourquoi dans cette situation l'analyse est utilisable.
%\item Déterminer les ventes prévisionnelles en 2025 en trouvant le rang et en faisant $10^{V}$ où $V$ est la valeur lue graphiquement à la verticale sur le graphique.
%\item Sans justifier, selon vous en quelle année les ventes tomberont en dessous de 25 000 produits par an ? On calculera $\log 25$ pour s'aider.
%\end{enumerate}
%
%\vspace{0.25cm}

\section*{Algorithmie}

Dans cette partie on aborde une nouveauté en Python : les listes. Une liste est un ensemble ordonné d'éléments qui peuvent être des nombres, des mots ... On peut parcourir cet ensemble car chaque terme possède son "rang" dans la liste. 
\vspace{0.2cm}

On se propose de travailler avec le programme suivant :

\begin{center}
\begin{minipage}{0.95\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{dmpython.py}


\end{minipage}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

Le code suivant permet de travailler dans un "bac à sable" pour essayer plutôt que de recopier le script sur sa calculatrice.
\begin{center}
\qrcode{https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/7fe0-1726323}

\end{center}
On donne une première capture d'écran de la console avec une entrée saisie par l'utilisateur :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{dm1}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Résumer en une phrase le rôle de ce programme.
\item Donner pour la capture d'écran : la raison de la suite, le premier terme et le nombre de termes à afficher.
\item Proposer la sortie du programme pour cette entrée. ( Une liste s'écrit entre [] )
\end{enumerate}
On donne la seconde capture qui est cette fois la sortie du programme :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{dm2}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Donner la raison, le premier terme et le nombre de termes pour cette suite.
\item Proposer la commande à taper en entrée pour obtenir ce résultat.
\item Si la suite écrite se nomme $U$, quelle est la valeur de $U_7$ ? 

\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

Soit la liste suivante en python : \includegraphics[scale=0.7]{dm3}

\begin{enumerate}[resume]
\item Proposer la sortie que renvoie Python si on tape en entrée : \includegraphics[scale=0.75]{dm4}
\end{enumerate}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{vacances.png}

\end{center}

\newpage
Corrigé
\vspace{0.2cm}
Partie 1 
\vspace{0.2cm}

\begin{enumerate}
\item Voir graphique
\item $v(10)= 0.8 \times 10^2 + 50 = \SI{130}{\kilo\meter\per\hour}$
\item On remarque que la vitesse lue graphiquement est la même que celle calculée
\item Voir graphique
\item De la forme $g(x)=ax+b$ car fonction affine
\item Le nombre dérivé est le coefficient directeur de la droite : c'est le nombre $a$
\item Voir graphique : lecture -30
\item $g(x)=16x-30$
\item Par le calcul : $g(30)= 16 \times 30 - 30 = \SI{450}{\kilo\meter\per\hour}$, sinon voir point C sur graphique
\item Non, le résultat n'est pas réaliste, la voiture aura freiné avant !
\end{enumerate}

\vspace{0.2cm}

Partie 2 - Python
\vspace{0.2cm}
%\begin{enumerate}
%\item Le tableau montre une diminution
%\item Compléter la ligne du rang, représenter le nuage de point correspondant au rang et aux ventes, tracer la droite d'ajustement, si le coefficient $R^2>0.9$ alors on peut utiliser ce modèle pour prévoir.
%\item Graphique :
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=1]{nuageds.png}
%\end{center}
%\item Le $R^2$ est trop petit, la méthode de l'ajustement linéaire n'est pas correcte.
%\item Tableau :
%\vspace{0.1cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%Année & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020  \crh
%Rang & 1 & 2& 3&4 &5 &6 \crh
%$\log V$ &3.92 &3.61 &3.31 &3.01 &2.71 &2.41 \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.3cm}
%
%\item Avec le graphique, on voit le $R^2=1$ ce qui est parfait, on peut donc utiliser cette modélisation
%\item 2025 correspond au rang 11 pour lequel on trouve une valeur verticale d'environ 0.9. Pour repasser en milliers de vente, on doit calculer $10^0.9 \approx 8$ soit 8000 produits vendus.
%\item Pour trouver 25000, on doit calculer $\log 25 = 1.4$ et chercher graphiquement : on est environ au rang 9 ce qui correspond à 2023
%\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item Il sert à créer une suite arithmétique. On lui donne la raison, le premier terme et le nombre de termes et il renvoie la liste créée.
\item Ici on a : $r=1$, $u_0=0$ et on souhaite calculer et afficher les trois premiers termes.
\item On aura donc en sortie : $[0,1,2]$.
\item Ici la raison est $r=-3$, le premier terme $u_0=150$ et le nombre de terme est de 10.
\item La commande en entrée est donc suite(-3,150,10)
\item C'est le 8ème terme donc 129
\item Camille
\end{enumerate}





\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{landscape}

\begin{center}
\textbf{ Représentation graphique des fonctions}\\
\begin{tikzpicture}[yscale=1.25,xscale=1.5]
\tkzInit[xmin=0,xmax=30,ymin=-50,ymax=500, ystep=50, xstep=2]
\tkzGrid(0,-50)(30,500)
\tkzDrawX[label={$t$ (secondes)},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label={\begin{tabular}{c} $v(t)$  \end{tabular}}]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain = 0:12,samples=200,line width=0.8pt]{0.8*\x*\x+50}
\tkzDefPointByFct(10)  \tkzGetPoint{A}
\tkzDrawPoint(A)\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzFct[color=red,domain = 8:30,samples=200,line width=0.8pt]{16*\x-30}
\tkzDefPointByFct(0)  \tkzGetPoint{B}
\tkzDrawPoint(B)\tkzLabelPoint[above left](B){$B$}
\tkzDefPointByFct(30)  \tkzGetPoint{C}
\tkzDrawPoint(C)\tkzLabelPoint[above left](C){$C$}




\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{landscape}

\end{document}